\documentclass[A4paper, 12pt]{amsart}

\usepackage{tikz}
\usepackage[europeanresistors,americaninductors]{circuitikz}
\usetikzlibrary{calc,arrows,decorations.pathmorphing,intersections}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[]{hyperref}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[]{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}

\linespread{1.5}

\newcommand\thetitle{Tutorium der Elektrodynamik}
\newcommand\me{Alejandro Gallo}
\title{\thetitle}
\author{\me}
\date{\today}

\newcommand\sourcefootnotes{
\footnote{\tiny \url{alejandro.gallo@tuwien.ac.at} }
\footnote{\tiny
  \url{%
    https://raw.githubusercontent.com/alejandrogallo/%
    tutorium-elektrodynamik-SS-2019/master/kondensator/main.pdf
  }
}
}

\begin{document}

\begin{center}
  {\Large\sc \thetitle} \sourcefootnotes\\
  {\large\bf \me}
\end{center}
\vspace{3cm}
\tableofcontents

\newpage
\section{Zylindrischer Kondensator}

\subsection{Einleitung}
Hier werden wir einige typische Beispiele
besprechen, die im Rahmen von der Kondensatorthematik
auftauchen.
Dafür werden wir den aus der Vorlesung bekannten Satz
%
\begin{equation}
  %Equation for gauss theorem
  \label{eq:gauss_theorem}
  \nabla ^{2} V(\mathbf{r}) = \rho / \epsilon_{0}
\end{equation}
%
brauchen.

In einem zylindrisch symmetrischen Problem, d.h., wo das Potential
$ V $ nur von $ r $ abhängt, ($ V(r, \phi, z) = V(r) $) gilt
%
\begin{equation}
  %Equation for laplacian in cylindrical coordinates
  \label{eq:laplacian_in_cylindrical_coordinates}
  \nabla ^{2} V(\mathbf{r}) =
  \frac{1}{r}
  \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
  r
  \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
  V(r)
  .
\end{equation}
%

\subsection{Potential im Inneren einer einfachen zylindrischen Platte}

Wir betrachten einen Zylinder mit Radius $ R_{0} $ und einen
Zylinder als Integrationsvolumen $ G $.

\begin{center}
  \input{figures/simple-cylinder.tex}
\end{center}

Es wird nämlich eine Funktion $ V(r) $ gesucht, wo
$ 0 \leq r < R_{0} $.
Wir versuchen zuerst, Gleichung~\ref{eq:gauss_theorem} direkt
zu lösen.
Im $ G $ gibt es keine Ladung, also $ \rho =0 $ und folglich %
\begin{align*}
  \frac{1}{r}
  \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
  r
  \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
  V(r)
  =0
\end{align*}
%
woraus folgt dass
\begin{align*}
  r
  \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
  V(r)
  = A,
  \qquad \Rightarrow \qquad
  \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
  V(r)
  =
  \frac{A}{r}
\end{align*}
wobei $ A $ eine Konstante ist.
Wir können von einem beliebigen Ort $ r_{0} $ bis $ r $ integrieren, solange
$ r_{0} $ innerhalb des Zylinders bleibt,
%
\begin{align*}
  \int_{r_{0}}^{r}
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
    V(r')
  \mathrm{d} r' =
  V(r) - V(r_{0}) =
  \int_{r_{0}}^{r}
    \frac{A}{r'}
  \mathrm{d} r' =
  A \ln \frac{r}{r_{0}}
\end{align*}
%
woraus wir den allgemeinen Ausdruck für die Lösung bekommen,
%
\begin{equation}
  V(r) =
  A \ln \frac{r}{r_{0}}
  +
  B
  .
\end{equation}
%
Es ist bemerkenswert dass man zwei Bedingungen benötigt, um die
Integrationskonstanten $ A $ und $ B $ zu bestimmen.
Dies ist so da
Gleichung~\ref{eq:gauss_theorem} eine Differentialgleichung zweiter Ordnung
ist. Im allgemeinen finden wir aber dass
%
\[
  V(r_{0}) = B.
\]
%
In dem Sinne, wenn wir
$ r_{0} = R_{0}$ setzen können wir
\begin{equation}
  V(r) =
  A \ln \frac{r}{r_{0}}
  +
  V_{0}
\end{equation}
schreiben.
Wir haben aber nicht genügende Bedingungen um $ A $ zu bestimmen.
Das ist, wir können nicht \textit{Cauchy Randbedingungen} verwenden
weil wir nur eine Information zur Verfügung haben, nämlich dass
$ V(R_{0}) = V_{0} $.
Wir müssen dann erkunden wie die Ableitung der Funktion $ V $ (das heißt,
das elektrische Feld) aussieht. Wenn dies uns gelingt dann wird es uns
ermöglichen, Bedingungen für die erste Ableitung von $ V $ zu finden,
dementsprechend arbeiten wir hier mit \textit{Cauchy Randbedingungen}.
Wir können das Volumen $ G $ dafür verwenden:
%
\begin{align*}
  0
  =
  \int_{G}
    \nabla \cdot \mathbf{E}
  \ \mathrm{d}^{3} x
  =
  \int_{\partial G}
    \mathbf{E} \cdot \mathrm{d}\mathbf{S}
  =
  E S
\end{align*}
%
und deswegen haben wir im Inneren $ \mathbf{E} = 0 $, $ V = V_{0} $.
Daraus folgt, dass $ A = 0 $ und somit haben wir die fehlende
Integrationskonstante $ A $ bestimmt, nämlich mittels \textit{Cauchy
Randbedingungen}.

\subsection{Potential im Inneren eines einfachen zylindrischen Kondensators}

\begin{center}
  \input{figures/two-cylinders.tex}
\end{center}

Hier die Lösung von vorhin gilt noch da im Abstand
$ r $ das Problem noch zylindrisch symmetrisch bleibt.
Deswegen wissen wir dass im Zwischenraum das Potential $ V $
\begin{equation}
  V(r) =
  A \ln \frac{r}{R_{1}}
  +
  V(R_{1})
\end{equation}
ist.
In diesem Fall können wir aber $ A $ bestimmen da
\textit{Dirichlet Randbedingungen}
herrschen, d.h., wir haben zwei Punkte für die Randbedingungen in $ V(r) $
wo $ R_{0} \leq r \leq R_{1} $.
Diese Randbedingungen lauten
%
\begin{equation*}
  \left\{
    \begin{matrix}
      V(R_{0}) & = & V_{0} \\
      V(R_{1}) & = & 0 \\
    \end{matrix}
  \right.
\end{equation*}
%
wie aus dem Bild abzulesen ist.
Die $ R_{1} $ Randbedingung ist schon von unserem Potential $ V(r) $ erfüllt,
für die zweite müssen wir folgendes schreiben
%
\begin{equation*}
  V(R_{0}) = V_{0} =
  A \ln \frac{R_{0}}{R_{1}}
  +
  0,
  \qquad \Rightarrow \qquad
  A =
  -
  \frac{V_{0}}{\ln \frac{R_{1}}{R_{0}}}
  =
  \frac{V_{0}}{\ln \frac{R_{0}}{R_{1}}}
\end{equation*}
%
und deswegen wenn $ R_{0} \leq r \leq R_{1} $
\begin{equation*}
  V(r) =
  V_{0}
  \frac{\ln \frac{r}{R_{1}}}{\ln \frac{R_{0}}{R_{1}}}
\end{equation*}
and
\begin{equation*}
  E(r) =
  - \frac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}r}(r)
  =
  \frac{V_{0}}{\ln \frac{R_{1}}{R_{0}}}
  \frac{1}{r}
\end{equation*}

\subsection{Kapazität eines zylindrischen Kondensators}

Die Kapazität eines Kondensators ist durch den Ausdruck
%
\begin{equation*}
  C = \frac{Q}{V}
\end{equation*}
%
definiert, wobei $ Q $ der Betrag der Ladung im Kondensator ist.
Wir können die Ladung mittels folgender Gleichung ausrechnen
%
\begin{equation*}
  Q =
  \int_{\mathcal V}
    \rho (\mathbf{r})
  \ \mathrm{d}^{3}x
  .
\end{equation*}
%
Wir müssen das Volumen $ \mathcal V $ bestimmen, und man kann sich überzeugen,
dass wir über dem grauen Bereich in der darunterliegenden Abbildung
integrieren soll.
\begin{center}
  \input{figures/charge-integration.tex}
\end{center}

Dabei soll man bemerken welche Form das Potential $ V $ und die Ableitungen
davon übernimmt. Hierunter sind die Hauptmerkmale skizziert
\begin{center}
  \input{figures/functions.tex}
\end{center}
%
\begin{align*}
  Q = &
  \int_{\mathcal V}
    \rho (\mathbf{r})
  \ \mathrm{d}^{3}x
  =
  \epsilon_{0}
  \int_{\mathcal V}
    \nabla^{2}
    V(r)
  \ \mathrm{d}^{3}x
  =
  \epsilon_{0}
  \int_{\mathcal V}
    \frac{1}{r}
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
    r
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
    V(r)
  \ \mathrm{d}^{3}x
  \\
  =&
  \epsilon_{0}
  \int_{\mathcal V}
    \frac{1}{r}
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
    r
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
    V(r)
  \
  r
  \mathrm{d}z
  \mathrm{d}\phi
  \mathrm{d}r
  \\
  =&
  \epsilon_{0}
  \int_{R_{0} - \varepsilon}^{R_{0} + \varepsilon}
  \int_{0}^{2\pi}
  \int_{0}^{\ell}
    {\color{red}\frac{1}{r} }
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
    r
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
    V(r)
  \
  {\color{red}r }
  \mathrm{d}z
  \mathrm{d}\phi
  \mathrm{d}r
  \\
  =&
  2\pi\ell
  \epsilon_{0}
  \int_{R_{0} - \varepsilon}^{R_{0} + \varepsilon}
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
    r
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
    V(r)
  \
  \mathrm{d}r
  =
  -
  2\pi\ell
  \epsilon_{0}
  \int_{R_{0} - \varepsilon}^{R_{0} + \varepsilon}
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
    r
    E(r)
  \
  \mathrm{d}r
  \\
  =&
  -
  2\pi\ell
  \epsilon_{0}
  \int_{R_{0} - \varepsilon}^{R_{0} + \varepsilon}
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}
    r
    E(r)
  \
  \mathrm{d}r
  \\
  =&
  -
  2\pi\ell
  \epsilon_{0}
  \left|
    r
    E(r)
  \right|_{R_{0} - \varepsilon}^{R_{0} + \varepsilon}
  \\
  =&
  -
  2\pi\ell
  \epsilon_{0}
  \frac{V_{0}}{\ln \frac{R_{0}}{R_{1}}}
\end{align*}
%
und deswegen wir bekommen
%
\[
  C =
  -
  \frac{2\pi\ell\epsilon_{0}}{\ln \frac{R_{0}}{R_{1}}}
  =
  \frac{2\pi\ell\epsilon_{0}}{\ln \frac{R_{1}}{R_{0}}}
\]
%
wobei $ \ell $ ist die Länge des Zylinders.


\newpage
\section{Addieren von Kapazitäten}

\subsection{Parallelschaltung}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[]
    \def\height{1}
    \draw[thick]
      (0,0) coordinate (start) node[vcc]{$V$}
        to[short]++ (1,0) coordinate (left joint)
          (left joint) to[short] ++ (0,\height)
          to[C, l=$C_1$] ++ (2,0)
          to[short] ++ (0,-\height) coordinate (right joint)
          to[short] ++ (1,0) coordinate (end) node [ground] {}
        (left joint) to[short] ++ (0,-\height)
          to[C, l_=$C_2$] ++ (2,0)
          to[short] ++ (0,+\height)
    ;
  \end{tikzpicture}
  %
  \begin{align*}
    Q_{\mathrm{T}} &= Q_{1} + Q_{2} \\
      &= C_{1} V + C_{2} V = (C_{1} + C_{2}) V = C_{\mathrm{T}} V
  \end{align*}
  %
\end{center}
\subsection{Reihenschaltung}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[]
    \draw[thick]
      (0,0) coordinate (start) node[vcc]{$V$}
        to[short]++ (1,0) coordinate (left joint)
        to[C, l=$C_1$] ++ (2,0)
        to[C, l=$C_2$] ++ (2,0)
        to[short] ++ (1,0) coordinate (end) node [ground] {}
    ;
  \end{tikzpicture}
  %
  \begin{align*}
    V &= V_{1} + V_{2} \\
      &= \frac{Q}{C_{1}} + \frac{Q}{C_{2}} = Q \left(
        \frac{1}{C_{1}} + \frac{1}{C_{2}}
      \right)
  \end{align*}
  %
\end{center}



\end{document}
